---
title: 'Temperatuurstijging'
backDescription:
    "Hier hebben we het over de gemiddelde temperatuur van de lucht die aan het aardoppervlak gemeten wordt. Die is sinds 1900 met 1 graad gestegen.
    Tot 2100 zijn, volgens verschillende emissiescenario's, temperatuurstijgingen tussen de 2 en 5 °C boven het pr"
lot: 1
num: 21
---
In de hoofdgrafiek op deze kaart toont het grijze gebied waarnemingen van de temperatuur, en de zwarte lijn de temperatuur volgens modellen (1850-2015) De gekleurde lijnen geven de voorspellingen aan voor de ontwikkeling van de temperatuur (2015 tot 2100) in de verschillende IPCC-scenario's. De opwarming van de aarde heeft zijn oorsprong in menselijke activiteiten. Dit is duidelijk te zien in de tweede grafiek. De zwarte lijn toont de meetwaarden van de temperatuur van 1850 tot 2020. De blauwe lijn toont de temperatuur volgens modellen die geen rekening houden met menselijke factoren. De rode lijn toont de temperatuur volgens modellen die wél rekening houden met menselijke factoren. De zwarte lijn (van de daadwerkelijke temperatuursontwikkeling) komt duidelijk beter overeen met de rode modellen, dus de modellen die wel rekening houden met menselijke activiteiten liggen dichter bij de waarheid. Het is de conventie om bij het uitdrukken van de opwarming van de aarde het verschil aan te geven met de gemiddelde temperatuur in de periode 1850-1900 (het pre-industriële tijdperk). De huidige opwarming is ongeveer +1,2°C. Deze opwarming is niet geheel homogeen: de grond blijkt meer op te warmen dan de lucht boven de oceaan. En het arctisch gebied warmt sneller op dan de rest van de wereldbol.  Met de huidige snelheid van opwarmen, met 0.2°C per decennium, bereiken we 1.5°C opwarming tussen 2030 en 2050.  Deze kaart kan op twee manieren geÏnterpreteerd worden. In principe als de temperatuur van de lucht, en daarmee van de atmosfeer. Dit is het meest logisch als kaarten 10, 14 en 15 gewoon in het spel zitten. In dat geval is 14 (Energiebudget) de voorgaande kaart. Je kunt deze kaart ook zien als de temperatuur van de aarde. (want de definitie van de temperatuur van de aarde is: de gemiddelde temperatuur van de lucht op het niveau van de grond, aan het oppervlakte van de aarde.) In dit geval is kaart 13 (Extra broeikaseffect) de voorgaande kaart, en kan de verbinding gemaakt worden met kaarten 16,17, 18 en 19. 
